ВЕНЕЦиЯ

(Отрывок из Байрона)

Венеция, Венеция ! в тог миг,
Как мрамор стен твоих сравняется с водами. 
В странах тебе чужих раздастся скорбный крик 
И стон над этими потопшими дворцами 
Промчатся по твоим лазоревым зыбям.
Когда пришлец, горячими слезами
Я плачу о тебе— Твоим сынам
Чтѳж делать? Плакать? Нет иное...
Они роптать в своем тупом покое 
Лишь могут, столь же мало в том отцам . 
Подобные, -- как слизь и тина ила,
Отсадок отливающих валов, 
Подобны пене брызжущей, чья сила 
Кидает на берег заблудших моряков :
Так и потомки — предкам знаменитым 
Подобны мало и, влачась, ползут
Как раки медленно по улицам  прорытым... 
О горе, горе мне века уж не пожнут 
Бывалых жатв... Весь плод тринадцати столетий 
Величья, славы — слезы, или прах...
И каждый памятник, какой бы ты ни встретил,
О странник : храм, дворец иль саркофаг,
Тебе предстанет трауром повитый !
Сам лев лежит недвижен, как убитый... 
Несется чуждый шум безсмысленный, глухой 
Вдоль по волнам лазурным, в век иной
Привыкшим отвечать отзывным колыханьем 
На звуки, что неслись под аркою луной 
Из трепетных гондол, сливаяся с жужжаньем 
И с шопотом твоих ликующих детей,
В которых даже грех был символом кипенья
Полуденной крови и жажды наслажденья...
Лишь сила лет могла поток кипучий сей 
Унять и обратить его теченье 
На правый путь от бездны роковой,
Растленья бездны, полной упоений,
Волнения в крови и сладких ощущений.
Всеж лучше, чем разврат и мрачный и глухой, 
Народов плевелы во времена упадка,
Когда порок является во всей
Безстыдно гнусной наготе своей,
Когда веселие — ничто, как лихорадка 
Безумия; когда улыбок всех разгадка -
Единое убийство,- и когда 
Надежда — только лживая отсрочка,
Больному светом брезжущая точка - 
За полчаса до смертнаго суда.
